\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Lycée Philippe de Girard -- 1\up{ère} NSI}
\rhead{Exercices -- Architecture réseaux}

\title{\vspace{-1.8cm}Exercices -- Architecture réseaux}
\author{Lycée Philippe de Girard -- 1\up{ère} NSI}
\date{}

\begin{document}
\maketitle\vspace{-1cm}

\section*{Exercice 1 : Problème de visio}

Cet exercice est basé sur un problème réellement vécu au lycée Monte-Cristo de Allauch.

En raison du contexte sanitaire, il a été décidé de limiter le nombre de personnes 
participants aux conseils de classe de ce lycée. N'étant en charge que 
d'une partie des élèves de chaque classe, les enseignants de spécialité sont invités 
à participer à ces conseils de classe à distance.

Certains de ces enseignants n'ayant pas le temps de rentrer chez eux entre leur dernier 
cours de la journée et le début du conseil de classe, ils décident de participer en visio depuis la salle des 
professeurs du lycée.\\

L'accès à la visio se fait grâce à un lien menant à un serveur à l'extérieur du 
réseau du lycée.\\

Lors des conseils de classe, un problème a été soulevé : lorsqu'un seul enseignant 
se connecte en visio depuis le lycée, l'accès ne pose aucun problème ; mais lorsqu'un 
deuxième enseignant utilise un autre ordinateur du lycée pour se connecter à la visio, 
l'accès lui est refusé.\\

Le message reçu par ce deuxième enseignant est : \texttt{"Vous êtes déjà connecté à cette visio"}.

\textbf{Consigne :}

Expliquer le problème rencontré par ce deuxième enseignant.

\section*{Exercice 2 : Adresses IP}

\begin{enumerate}
	\item Déterminer les adresses des réseaux auxquelles appartiennent les adresses IP suivantes :
	\begin{enumerate}
		\begin{minipage}{.16\textwidth}
			\item 147.12.1.24/16
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.17\textwidth}
			\item 192.168.2.45/24
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.13\textwidth}
			\item 5.23.65.87/8
		\end{minipage}
	\end{enumerate}
	\vspace{1em}
	\begin{minipage}{.36\textwidth}
		\item Soit 2 machines A et B connectées à un switch. Parmi les cas ci-contre, cocher celui ou ceux pour lequel ou lesquels ces 2 machines pourront communiquer ensemble.
	\end{minipage}\hfill
	\vspace{1em}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Adresse de A} & \textbf{Adresse de B} & \textbf{Cochage}\\
		\hline
		172.23.4.7/16 & 172.23.5.8/16 & $\square$\\
		\hline
		24.2.8.127/8 & 24.23.5.52/8 & $\square$\\
		\hline
		193.28.7.2/24 & 193.28.8.3/24 & $\square$\\
		\hline
		145.12.1.24/16 & 145.12.2.28/8 & $\square$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{minipage}
	\item Dans chacun des réseaux suivants, donner le nombre maximum de machines possible :
	\begin{enumerate}
		\begin{minipage}{.16\textwidth}
			\item 192.168.2.0/24
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.15\textwidth}
			\item 176.24.0.0/16
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.11\textwidth}
			\item 10.0.0.0/8
		\end{minipage}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 3 : Plan d'adressage}

Un plan d'adressage est, à partir d'une adresse réseau, une répartition des adresses IP à chaque machine du réseau en fonction des besoins. Les administrateurs réseaux des organisations sont chargés d'effectuer des plans d'adressage permettant d'interconnecter les machines de leur réseau, en prenant en compte les ajouts futurs éventuels de machines dans les différentes salles du réseau (une marge d'adresses IP doit donc être réservée au cas où).

Vous êtes administrateur réseau. On vous propose d'effectuer le plan d'adressage d'un réseau composé de 220 machines. Pour cela, on vous propose l'adresse réseau \texttt{192.168.0.0/24}.
\begin{enumerate}
	\item L'adresse réseau proposée permettra-t-elle d'effectuer le plan d'adressage ? Justifier.
	\item Dans le bâtiment, il y a 50 salles. Parmi ces salles, 40 ne possèdent qu'une seule 
	machine, 3 possèdent 6 machines, 5 possèdent 18 machines et 2 possèdent 36 machines. 
	Vous aimeriez également proposer un accès Wi-Fi illimité à tous les utilisateurs.
	\begin{enumerate}
		\item Recopier et compléter le tableau suivant correspondant au plan d'adressage 
		du réseau, sans pour le moment considérer les marges (allouer exactement le nombre 
		d'IP nécessaires) :
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|P{4.4cm}|P{4.4cm}|}
			\hline
			\textbf{Nb salles} & \textbf{Nb machines} & \textbf{Première IP réservée} & \textbf{Dernière IP réservée}\\
			\hline
			40 & 1 & 192.168.0.1/24 &\\
			\hline
			3 & 6 &&\\
			\hline
			5 & 18 &&\\
			\hline
			2 & 36 &&\\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
		\item Pourquoi la première adresse réservée ne peut pas être 192.168.0.0/24 ?
		\item Combien d'adresses IP restent disponibles pour l'accès Wi-Fi ? Si le réseau 
		considéré est celui d'un lycée, est-ce envisageable de proposer un accès Wi-Fi à tout 
		le monde ? Justifier. À qui le proposer donc ?
	\end{enumerate}
	\item À la place du Wi-Fi, vous préférez vous rabattre sur l'ajout d'adresses supplémentaires 
	pour les différentes salles afin d'assurer une marge en cas d'ajout de machines dans le futur. 
	Proposer un nouveau plan d'adressage :
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|P{4.7cm}|P{4.7cm}|}
			\hline
			\textbf{Nb salles} & \textbf{Nb machines} & \textbf{Première IP réservée} & \textbf{Dernière IP réservée}\\
			\hline
			40 & 1 &&\\
			\hline
			3 & 6 &&\\
			\hline
			5 & 18 &&\\
			\hline
			2 & 36 &&\\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
\end{enumerate}


\end{document}
